% woop woop 






\part{Abbildungen} % - 16.11.2015

\chapter{Abbildungen}

\section{Definition}

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item
Eine \uline{Abbildung} (oder \uline{Funktion}) $f: A \rightarrow B$ besteht aus 
\begin{itemize}
\item[-]
zwei nicht leere Mengen:\\ 
$A$, dem \uline{Definitionsbereich} von $f$\\
$B$, dem \uline{Bildbereich} von $f$

\item[-]
und eine Zuordnungsvorschrift die \uline{jedem} Element von $a \in A$ \uline{genau} \uline{ein} Element $b \in B$ zuordnet.
\end{itemize}

Wir schreiben dann $b = f(a)$, nennen $b$ das \uline{Bild} oder den \uline{Funktionswert} von $a$ (unter $f$), und $a$ (ein) \uline{Urbild} von $b$ (unter $f$.\\


Notation:\\ 
$f: A \rightarrow B$\\
$a \mapsto f(a)$

\item
Die Menge $G_f := \overset{\subseteq A \times B}{\{a, f(a) \mid a \in A \}}$ heißt der \uline{Graph} von $f$
\end{enumerate}
\section{Beispiel}

Siehe Folien!

\section{Beispiel}

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item
$A$ Menge\\
$id_A : \underset{x \mapsto x}{A \rightarrow A}$\\\\
identische Abbildung

\item
$f: \underset{x \mapsto x^2}{\R \rightarrow \R}$ ist Abbildung
\newpage
\item
$\land$ kann als Abbildung aufgefasst werden,\\
$+$ ebenso:\\\\
$\land : \underset{(A,B) \mapsto A \land B}{\{0,1\} \times \{0,1\} \rightarrow \{0,1\}}$\\
$+ : \underset{}{\R \times \R \rightarrow \R}$
\end{enumerate}

Allgemein bezeichnet man eine Abbildung $\{0,1\}^n \rightarrow \{0,1\}^m$ ($n,m  \in \N$) als boolesche Funktion.

\section{Definition: zwei Abbildungen}

$f: A \rightarrow B, g: C \rightarrow D$
heißen \uline{gleich} (In Zeichen $f = g$), wenn: \begin{itemize}

\item
$A=C$
\item
$B=D$
\item
$f(a) = g(a)$
\item
$\forall a \in A (=C)$
\end{itemize}

\section{Beispiel}
$f: \{0,1\} \rightarrow \{0,1\}, x \mapsto x$\\
$g: \{0,1\} \rightarrow \{0,1\}, x \mapsto x^2$\\
$f=g$

\section{Definition}
Sei $f: A \rightarrow B$\\
seien $A_1 \subseteq A, B_1 \subseteq B$ Teilmengen.\\\\
Dann heißt \begin{enumerate}[label=\alph*)] 
\item $f (A_1) := \{f (a) \mid a \in A_1\} \subseteq B$\\
Das \uline{Bild} von $A_1$ (unter $f$)\\\\
(Beispiel: $f: \underset{x \mapsto 2x}{\N \rightarrow \N}$\\
$A_1 = \{1,3\}$\\
$f(A_1)= \{f(1),f(3)\} = \{2,6\}$

\item
$f^{-1} (B_1):= \{a \in A \mid f(a) \in B_1\} \subseteq A$\\
das \uline{Urbild} von $B_1$ (unter $f$)\\\\
(Beispiel oben: $B_1 = \{8,14,100\}, f^{-1}(B_1) = \{4,7,50\}$\\\\
$B_2 = \{3\}, f^{-1}(B_2) = \varnothing$\\
($f: \underset{x \rightarrow x^2}{\N \rightarrow \N}$)

\item
$f$ \uline{surjektiv}, falls gilt:$f(A) = B$\\
(d.h.: $\forall b \in B: \exists a \in A: f(a) = b$)\\\\
(alle Elemente von B werden getroffen)

\item
$f$ \uline{injektiv}, falls gilt:\\
$\forall a_1, a_2 \in A$ mit $a_1 \neq a_2$ gilt\\
$f(a_1) \neq f(a_2)$\\
(äquivalent: $f(a_1) = f(a_2) \implies a_1 = a_2$)\\\\
(kein Element von $B$ wird doppelt getroffen)

\item
$f$ \uline{bijektiv}, falls $f$ surjektiv und injektiv ist. ($f$ ist Bijektion)\\\\
(jedes Element wird genau einmal getroffen)
\end{enumerate}

\section{Beispiel}
Folien
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item
$f$ aus Beispiel in 4.6. a) ist injektiv, aber nicht surjektiv.\\
$f(\N)$ ist Menge der geraden natürlichen Zahlen, nicht $\N$.

\item
$f: \underset{x \mapsto x^2}{\R \rightarrow \R}$\\\\
nicht surjektiv:\\
$f(\R) = \R^{+}_{0} = \{x \in \R \mid x \geq 0\} \neq \R$\\\\
nicht injektiv:\\
$f(1) = f(-1) = 1$\\
$f(2) = f(-2) = 4$\\\\

$g:\R^{+}_{0} \rightarrow \R^{+}_{0}$ injektiv, surjektiv, bijektiv.\\\\

\item
$f: \underset{x \mapsto 2x + 1}{\R \rightarrow \R}$ ist surjektiv\\\\
Sei $y \in \R$\\
zeige: $\exists x \in \R$ mit $y = 2x+1$\\
wähle $x = \frac{y-1}{2}$\\\\

$f$ ist injektiv:\\
angenommen, es gibt $x_1,x_2 \in \R$ mit $f(x_1) = f(x_2)$, d.h.\\
$2x_1+1 = 2x_2+1$, dann folgt $x_1 = x_2$
\end{enumerate}

\section{Definition}
Sei $f : A \rightarrow B$ bijektiv.\\

Dann definieren wir die \uline{Umkehrfunktion}\\
$f^{-1} : B \rightarrow A$, indem wir jedem $b \in B$ dasjenige $a \in A$ zuordnen, für das $f(a) = b$ gilt.

\section{Beispiel}
\begin{figure}[!ht]
 \centering
 \resizebox{140pt}{!}{%
 \begin{tikzpicture}[ele/.style={fill=black,circle,minimum width=.8pt,inner sep=1pt},every fit/.style={ellipse,draw,inner sep=-2pt}]
  \node[ele,label=left:$a_1$] (a1) at (0,4) {};    
  \node[ele,label=left:$a_2$] (a2) at (0,3) {};    
  \node[ele,label=left:$a_3$] (a3) at (0,2) {};
  \node[label=left:$A$] (a4) at (0.4,4.8) {};

  \node[ele,,label=right:$b_1$] (b1) at (4,4) {};
  \node[ele,,label=right:$b_2$] (b2) at (4,3) {};
  \node[ele,,label=right:$b_3$] (b3) at (4,2) {};
  \node[label=right:$B$] (b4) at (3.7,4.8) {};

  \node[draw,fit= (a1) (a2) (a3) ,minimum width=2cm] {} ;
  \node[draw,fit= (b1) (b2) (b3),minimum width=2cm] {} ;  
  \draw[->,thick,shorten <=2pt,shorten >=2pt] (a1) -- (b2);
  \draw[->,thick,shorten <=2pt,shorten >=2] (a2) -- (b3);
  \draw[->,thick,shorten <=2pt,shorten >=2] (a3) -- (b1);
 \end{tikzpicture}
 }
\end{figure}
\begin{center}
$f : A \rightarrow B$ (bijektiv)\\
$a_1 \mapsto b_2$\\
$a_2 \mapsto b_3$\\
$a_3 \mapsto b_1$\\
\bigskip
$f^{-1}: B \rightarrow A$\\
$b_1 \mapsto a_3$\\
$b_2 \mapsto a_1$\\
$b_3 \mapsto a_2$
\end{center}

\section{Bemerkung}
Kann jedem $b \in B$ wirklich ein $a \in A$ zuordnen, das $f(a) = b$ erfüllt, denn $f$ ist surjektiv. Nur \uline{ein} solches $a$, denn $f$ ist injektiv.

\section{Definition}
Seien \\
$g: A \rightarrow B$\\
$f: B \rightarrow C$ Abbildungen.\\
\\
Dann heißt die Abbildung:\\
$
\begin{array}{cl}
  f \circ g: & A \rightarrow C \\
  & a \mapsto (f \circ g) (a) :=\\
  & f(g(a)) \; \; \forall a \in A
\end{array}
$

die \uline{Hintereinanderausführung} oder \uline{Komposition} von $f$ mit $g$. ("'$f$ nach $g$"')\\
\begin{figure}
\begin{tikzpicture}[>=latex', node distance=2cm]

\node (Xo) {\Large $A$};
\node [right of = Xo] (S1) {\Large $B$};
\node [right of = S1] (S2) {\Large $C$};

\draw [->,thick,black] (Xo) -- node[above, black] {$g$} (S1);
\draw [->,thick,black] (S1) -- node[above, black] {$f$} (S2);
\draw [->,thick, black] (Xo) to[bend right=40] node[below, black] {$f \circ g$} (S2);

\end{tikzpicture}
\end{figure}
\section{Beispiel}

$A = B = C = \R$\\\\
$\underset{x \mapsto x+1}{f : \R \rightarrow \R}$ \qquad $\underset{x \mapsto 2x}{g: \R \rightarrow \R}$\\
$(f \circ g) (x) = f (g (x)) = f (2x) = 2x+1$\\
$(g \circ f) (x) = g (f (x)) = g (x+1) = 2 (x + 1) = 2x + 2$\\\\
hier also $f \circ g \neq g \circ f$!

\section{Satz}
\begin{align*}
 \text{Die Komposition}  = \left\{\begin{array}{lll}
             injektiver &&injektiv\\
             surjektiver & \text{Abbildungen ist} &surjektiv\\
             bijektiver &&bijektiv\\
            \end{array}\right.
\end{align*}

Beweis: PÜ/Ü

\section{Satz (Charakterisierung bijektiver Abbildungen)}

Sei $f : A \rightarrow B$ Abb.\\\\
$f$ ist bijektiv $\gdw$ es eine Abbildung:\\
$g : B \rightarrow A$ gibt, mit $g \circ f = id_A$ und $f \circ g = id_B$\\\\
diese Abbildung $g$ ist eindeutig und genau die Umkehrfunktion von $f$, also g = $f^{-1}$\\
$f^{-1}$ ist ebenfalls bijektiv und es gilt $(f^{-1})^{-1} = f$.\\\\
\uline{Beweis}:\par
"'$\implies$"' Sei $f$ bijektiv. Dann existiert für jedes $b \in B$ genau ein $a \in A$ mit $b = f(a)$\\\\
Definiere nun also  $g: B \rightarrow A$ mit $g(b) = a$, dann gilt die Aussage:\\
$(g \circ f) (a) = g(f(a)) = g(b) = a = id_A (a)$\\
$(f \circ g) (b) = f(g(b)) = f(a) = b = id_B (b)$\\
\bigskip
"'$\Leftarrow$"' Es existiere Abbildung $g$ wie angegeben.\\ (z.z.: $f$ ist bijektiv)
\begin{itemize}
\item[$\bullet$]
\uline{$f$ surjektiv}: Sei $b \in B$. Dann ist $g(b) \in A$,\\
$f(g(b)) = id_B(b) = b$, d.h. $g(b)$ ist Urbild von $b$ unter $f$.

\item[$\bullet$]
\uline{$f$ injektiv}: Sei $f(a_1) = f(a_2)$\\
Dann ist $a_1 = g(f(a_1)) = g(f(a_2))$
\end{itemize}
\bigskip
\uline{Eindeutigkeit von $g$}:\par
Angenommen es gäbe Abbildung $g_1,\;g_2$ mit angegeben Eigenschaften.\\
Sei $b \in B$. dann gibt es genau ein $a \in A$ mit $f(a) = b$\\
Also $g_1(b) = g_1(fa)) = a = g_2 (f(a)) = g_2 (b)$\\
d.h. $g_1 = g_2$
\begin{itemize}
\item[$\bullet$]
$f^{-1}$ bijektiv,$(f^{-1})^{-1} = f$: folgt aus $f \circ f^{-1} = id_B,\; f^{-1} \circ f = id_A$\\
wende Aussage des Satzes auf $f^{-1}$ an.
\end{itemize}

\section{Bemerkung/Definition}
Bijektivität erlaubt präzise Definition der Endlichkeit/Unendlichkeit von Mengen:
\begin{enumerate}[label=\alph*)]

\item
Menge $M \neq \varnothing$ heißt \uline{endlich} $\iff$\\
$\exists n \in \N: \exists$ bij. Abb. $f:\{1,\ldots,n\}\rightarrow M.$\\\\
($\varnothing$ wird auch als endlich bezeichnet)\\
Andernfalls heißt $M$ \uline{unendlich}.\\
(Hilberts Hotel)\\\\
$\N$, alle geraden natürlichen Zahlen ($2 \N$)

\item
zwei Mengen $M_1,M_2$ heißen \uline{gleichmächtig}, falls es eine bijektive Abbildung $g: M_1 \rightarrow M_2$ gibt.
\bigskip
\uline{Beispiel:}\\ 
$\N$, $2 \N$ gleichmächtig:\\
$g: \underset{n \mapsto 2n \text{ ist bijektiv}}{\N \rightarrow 2 \N}$\\\\
$\N$, Quadratzahlen

\end{enumerate}